了解送中條例嘅巴絲入黎幫幫手

想出instagram infographic (10 pages)
Target audience: 對逃犯條例未有基本認知嘅後生仔
但驚俾錯資料
有冇巴絲可以幫忙proofread/俾意見？

［1］

逃犯條例：點解要反？

［睇到最尾有彩蛋］

［2］

「送個殺人犯陳同佳番台灣受審有咩問題？」

台灣當局已經表明，就算通過咗，基於台灣主權原則，不會接受港府以“一中原則”修訂的新機制，甚至港府通過修例後，可能會對香港發出旅遊警告。所以基本上就算林鄭10月前通過咗新修定，都唔會送到陳同佳過台灣受審。

［3］

「就算送引渡唔到陳同佳，難保下次唔會有人又喺外國犯左法走番嚟架喎！」

其實香港一直都有引渡條約，基本上可以就唔同嘅案件同任何國家／地區簽訂移交協議，只不過1997年立呢條法嘅時候寫明左「中華人民共和國的任何其他部分的政府除外」。香港政府認為台灣係中國嘅一部分，所以都唔會同台灣簽訂移交協議。

［4］

「咁點已有嘅逃犯條例解唔包中國？」

聯合國引渡逃犯協議的範本提及，喺幾種情況之下，協議一方一定要拒絕移交逃犯，包括：
1. 罪行涉及政治性質；
2. 相信引渡基於逃犯的種族、宗教信仰、國籍、政治意見、性別歧視；
3. 疑犯會面對不人道、殘忍對待；及
4. 疑犯將得不到人權公約之下規定的公平審訊對待。
而中國嘅「法治」正正就係可以集齊以上咁多點於一身！（遲啲會舉例子講多啲）

［5］

「你行得正企得正使乜怕會俾人拉？」

我明白大家都唔會咁得閒上大陸偷呃拐騙姦淫擄略，但眾所週知，中國大陸有條罪名叫「尋釁滋事」，呢個罪名嘅涵蓋範圍極廣，當中包括批評中國領導人，又或者係受到不公平待遇之後想揭發事件/討回公道（想像你家人打完流感疫苗之後死左，咁啱隔離屋小明又係打完支針就出事，你會忍得住唔調查/揭露真相嗎？）

［6］

「政府咪講左唔會移交政治犯囉！」

按過住經驗，中國政府未必會明刀明槍以政治罪名撿控港人。我地睇下以下例子：
桂民海
罪名：交通肇事
實際罪名：喺香港賣中共禁書
姚文田
罪名：走私普通貨物
實際罪名：喺香港賣中共禁書
See？

[7]

［咁我唔講咁多政治咪得囉！］

就算你本人唔會被引渡，逃犯條例通過左都唔代表對你冇影響，點解？睇埋你就知。
1. 寒蟬效應：新聞界、出版業等等會因為怕觸犯大陸禁忌而自我審查，好多嘢都會唔敢報，試想象有一日大亞灣核電站洩漏但冇一個媒體敢報出黎，我地全部就會喺唔知情嘅清況下繼續日常生活直至幅射生cancer死。
2. 經濟倒退：外資一向對中國嘅所謂「法治」極不信任（其實都可以理解，始終New Balance同新百倫單嘢大家有目共睹）。逃犯條例變相容許中國政府通過港府引渡同拘留佢地甚至充公佢地嘅財產，喺香港嘅商人/外資都會人心惶惶，慢慢佢地會將資金撒離香港，造成香港經濟大衰退。

［8］

「咁香港法院會把關架嘛！」

但喺政府提出嘅修定案入面，只要「表面證據成立」就要交由行政長官審批，連通過立法會都唔駛。
何謂「表面證供成立」？
只要控方攞得出一啲睇落冇大問題（合理疑點」嘅嘅證據指控你，你個case就算成立。
舉個例子，有條女行出黎話你強姦咗佢，就算你真係冇做過，除非你證實到自己當時根本唔喺中國境內，如果唔係香港法院係冇權質疑條女有冇講大話架。

［9］

「呢樣唔得嗰樣唔得，咁唔通咩都唔做？」
其實唔同嘅團體都有提出過一啲更可行嘅方案，例如：
1. 域外法權：將證據帶黎香港，由香港法院審，犯人喺香港服刑。咁就可以喺唔違反聯合國引渡逃犯協議嘅情況下將有罪嘅人繩之於法。
2. 將現有條例入面「中華人民共和國的任何其他部分的政府除外」嗰句改成「中國大陸除外」。咁可以將台灣納入可移交犯人嘅地區。

［10］
多謝你願意花時間睇到呢度，依家不妨行多一步，將呢份懶人包share出去俾多啲香港人知！

（附上可愛動物/型男/美女揸住一張白紙（上書#撐香港#反送中）圖片一張

推

幫推